\subsection{Die Wissensträgerschnittstelle}
Bei der Wissensträgerschnittstelle handelt es sich um eine semi-automatisierte Methode zur Datenerfassung, die einen direkten Wissenstransfer zwischen einem Wissensträger und dem Expertensystem ermöglicht. Im folgenden Abschnitt wird das allgemeine Konzept der Wissensträgerschnittstelle erläutert. Darauffolgend wird ein relevantes Beispiel aus der verwandten Forschung vorgestellt und analysiert. Anschließend werden die grundlegenden Anforderungen zusammengefasst, die bei der Entwicklung der Wissensträgerschnittstelle berücksichtigt werden sollen. \\
Die Idee der Wissensträgerschnittstelle besteht darin, dass ein Wissensträger sein Wissen selbst und jederzeit ins System eingeben kann, ohne die Hilfe des Wissensingenieurs zu benötigen. Das Verfahren wird als semi-automatisiert bezeichnet, da die Eingabe manuell vom Wissensträger ausgelöst und automatisiert vom System bearbeitet wird. \\
Eine verwandte Arbeit bezüglich der Anwendung der Wissensträgerschnittstelle wird in \cite{gebus2009} vorgestellt. In der Arbeit handelt es sich um ein wissensbasiertes \ac{DSS} für ein Unternehmen im Bereich der Elektrotechnik. Gebus und Leivisk{\"a} definieren ein DSS als ein Informationssystem, das die Führungskräfte bei den Entscheidungen von nicht-strukturieren Problemen unterstützten soll \cite[S.94]{gebus2009}. Das Ziel des Systems besteht in der Datenerfassung (z.B. Geräteausfall) aus der Produktionsableitung, um die Produktionsprozesse zu optimieren. Da es sich grundsätzlich um ein wissensbasiertes System handelt, kann die Studie als ein relevantes Beispiel im Rahmen dieser Arbeit betrachtet werden.

Stichpunkte für weitere Analyse von \cite{gebus2009}
\begin{itemize}
\item \ac{DSS} war schon im Unternehmen, allerdings nur als reine Datenbank
\item Prozesse werden von einem Anlagenbediener kontrolliert ausgehend von seiner Erfahrung und Kenntnisse
\item Entscheidungen bei Problemen im Produktionsprozess werden von einzelnen Personen getroffen, die über Expertenwissen verfügen. Das Ziel: Wissen zu erfassen. 
\item Wissensrepräsentation
\end{itemize}