\section{Einführung}\label{sec:Einführung}
\subsection{Motivation}
Das Themengebiet von Cloud Computing, das aus den Servicemodellen \ac{IaaS}, \ac{PaaS} und \ac{SaaS} besteht \cite{nist2011}, gehört zu den am meisten versprechenden Themen der letzten Jahre. Insbesondere PaaS ist vom großen Interesse für die zukunftsorientierte Anwendungsentwicklung. Der Hauptvorteil für die Entwickler besteht darin, dass die Serverkonfiguration vom PaaS-Anbieter durchgeführt wird. Dies ermöglicht die Effizienzsteigerung der Anwendungsentwicklung, da die Programmierer mehr Zeit für den eigentlichen Entwicklungsprozess haben \cite[S.218]{kolb2014}. Die Reduzierung der Entwicklungskosten gehört laut George Lawton ebenso zu den Vorteilen von \acs{PaaS} \cite[S.14]{lawton2008}.\\
Momentan befindet sich der PaaS-Markt in einer Wachstumsphase, die duch eine hohe Anzahl von PaaS-Anbietern gekennzeichnet ist. In \cite{kolb2014} werden bereits 68 \acs{PaaS}-Anbietern erwähnt. Darüber hinaus bieten verschiedene PaaS-Dienstleister ein unterschiedliches Angebot an Laufzeitumgebungen, Kapazitäten und Systemkonfigurationen. Um einen Überblick über das vorhandenes PaaS-Angebot zu schaffen, wurde ein Expertensystem namens \textit{PaaSfinder}\footnote{https://paasfinder.org} entwickelt. Dabei handelt es sich um eine Web-Anwendung, die dem Nutzer die Suche nach der PaaS-Plattform erleichtern soll. Zu den wichtigsten Funktionen von \textit{PaaSfinder} zählen Filtersuche mittels Merkmalen der PaaS-Plattform und 1-zu-1 Vergleich zwischen den zwei PaaS-Anbietern. \textit{PaaSfinder} ist ein Open Source Projekt und steht frei für die Nutzung oder Verbesserungsvorschlägen zur Verfügung.\\
Da sich der PaaS-Bereich sehr schnell entwickelt, besteht für \textit{PaaSfinder} das Problem der Aktualität der vorliegenden Daten. Ein PaaS-Anbieter kann beispielsweise einen neuen Service zur Plattform hinzufügen oder Informationen im Bezug auf bestehende Dienstleistungen ändern. Aus diesem Grund muss die Wissensbasis von \textit{PaaSfinder} regelmäßig aktualisiert und gepflegt werden, um konsistent, vollständig und aktuell zu bleiben. Momentan werden die Daten für \textit{PaaSfinder} manuell erfasst und aktualisiert. Dies ist vor allem zeitaufwändig und fehleranfällig. Außerdem kann ein wichtiges Update leicht übersehen werden.

\subsection{Zielsetzung}
Das Ziel dieser Bachelorarbeit ist die Entwicklung eines Konzeptes zur Automatisierung der Datenerfassung für Wissensdatenbanken. Dabei ist die Sicherstellung von Aktualität, Konsistenz und Fehlerfreiheit einer Wissensdatenbank von Bedeutung. Die praktische Umsetzung soll am Beispiel von \textit{PaaSfinder} erfolgen.\\
S\'{e}bastien Gebus betont, dass ein System mit generischen Wissenserfassungsmethoden für einen konkreten Anwendungsfall kaum einsetzbar ist \cite[S.100]{gebus2009}. Aus diesem Grund beschränkt sich die vorliegende Arbeit auf die Auswahl der Methoden, die für \textit{PaaSfinder} und dazugehörige Wissensbasis am meisten geeignet sind. \\
Ein weiteres Problem ist der Automatisierungsgrad der Wissenserfassungsmethoden. In mehreren Studien hat sich herausgestellt, dass ein halb-automatisierter Ansatz für die Wissenserfassung am meisten geeignet ist \cite{fujihara1997}, \cite{gebus2009}, \cite{tecuci1992}. So sind Hiroko Fujihara et al. zum Schluss gekommen, dass Wissenserfassungsprozess primär zu dem Aufgabenbereich eines Wissensingenieurs gehört. Die Methoden, die auf automatisierte Weise Daten erfassen, sollen dabei nur als Unterstützung dienen, um die Produktivität und Effizienz des Fachexperten zu erhöhen \cite[S.219]{fujihara1997}. Daher liegt der Fokus dieser Arbeit auf einen halb-automatisierten Ansatz, der automatisierte Datenerfassung und manuelle Kontrolle durch einen Experten kombinieren soll.

\subsection{Aufbau der Arbeit}
Die vorliegende Arbeit ist folgendermaßen aufgeteilt. In Kapitel 2 wird der Begriff eines Expertensystems und das grundlegende Konzept der Datenerfassung erläutert. Anschließend wird definiert, welche Informationen für die Wissensbasis von \textit{PaaSfinder} notwendig sind. In Kapitel 3 handelt es sich um die Auswahl und Beschreibung geeigneter Wissenserfassungsmethoden im Hinblick auf \textit{PaaSfinder}. Die konkrete Umsetzung der ausgewählten Methoden wird in Kapitel 4 beschrieben. In Kapitel 5 werden die implementierten Methoden evaluiert. Dabei wird die Nützlichkeit der Methoden bestimmt, in dem die gewonnenen Daten auf die Qualität ausgewertet werden. In Kapitel 6 handelt es sich um die Zusammenfassung des Endergebnis der durchgeführten Arbeit. Kapitel 7 gibt eine mögliche Richtung für zukünftige Forschung im betrachteten Bereich.