\subsection{Maschinelles Lernen beim Wissenserwerb}\label{subsec: Maschinelles-Lernen}
In diesem Abschnitt wird ein Ausblick auf weitere Wissenserwerbsmethoden gegeben, und zwar die Anwendung des maschinellen Lernens. In der Literatur gibt es zahlreiche Ansätze, die dieses Themenfeld bearbeiten. Im Rahmen dieser Arbeit wurden die Ansätze aus \cite{castro2001} und \cite{webb1996} betrachtet. Trotz der Unterschiede in der Umsetzung wird die Zusammenarbeit zwischen dem Experten und dem Lernalgorithmus betont. \\
In der Arbeit von \cite{castro2001} handelt es sich um die Anwendung des maschinellen Lernens bei der Erfassung von Expertenwissen im Medizinbereich. Die Idee des Lernverfahrens besteht in der Erschließung des naheliegenden Expertenwissens aus den Trainingsdaten der Schlussfolgerungen eines Experten. Das Konzept der Wissensbasiserweiterung orientiert sich an \cite{tecuci1992} und besteht darin, dass anfangs eine initiale Wissensbasis aufgebaut und inkrementell verbessert wird, indem der Experte die Fragen des Systems beantwortet. Bei der Erstellung der Fragen wird das Lernverfahren eingesetzt.\\
Der Kern des Verfahrens besteht aus dem induktiven Lernen durch einen generischen Algorithmus von \cite{castro1999}, der auf der Fuzzylogik basiert. Die Fuzzylogik beschäftigt sich mit den graduellen Aussagen, die nicht eindeutig als falsch oder wahr bezeichnet werden können. Diese Aussagen werden mithilfe vager Prädikate beschrieben. Ein typisches Beispiel ist das Prädikat \glqq{}groß\grqq{}. Eine 1,80 m große Person wird als \glqq{}groß\grqq{} bezeichnet, während eine 1,75 m Person nicht genau so \glqq{}groß\grqq{}, aber auch nicht \glqq{}klein\grqq{} ist \cite[S.27]{beierle2014}.\\
Das Lernverfahren umfasst folgenden Schritte \cite[S.316]{castro2001}:
\begin{itemize}
\item[1.] Eingabe der Trainingsmenge \( \theta \).
\item[2.] Entfernen von Noise aus den Trainingsdaten.
\item[3.] Ermittlung der Gene, die sich nicht ändern können.
\item[4.] Ermittlung der Menge der initialen Regeln mithilfe des Algorithmus von \cite{castro1999}.
\item[5.] Anwendung des Algorithmus von \cite{castro1999} zur Ermittlung der Menge der Regeln, die das naheliegende Expertenwissen aus der Trainingsmenge beschreiben.
\item[6.] Ausschluss der Regeln, die ein Bestandteil anderer Regeln sind.
\end{itemize}
Aufgrund der hohen Komplexität und des spezifischen Anwendungsbereichs des Verfahrens wird sich im Weiteren auf den ersten Schritt beschränkt, der das grundlegende Verständnis zu dem vorliegenden Ansatz liefert.\\
Als erstes definieren Castro et al.\cite[S.309]{castro2001} die Wissensrepräsentation. Es werden folgende Informationstypen unterschieden:
\begin{itemize}
\item \textit{Numerische Information}, die aus einer empirischen Beobachtung stammt und als eine Beispielmenge von Input-Output-Beziehungen erfasst wird.
\item \textit{Sprachinformation}, die von einem Experten stammt und in Form von IF-THEN-Regeln beschrieben wird.
\end{itemize}
Die Trainingsmenge wird folgendermaßen definiert:
\begin{equation}
	\theta = \lbrace e_1 \dots e_m \rbrace
	\label{eq:trainingsmenge}
\end{equation}
\begin{equation}
	e_i = ((x_{i0}, \dots , x_{in}), y_j)
	\label{eq:training}
\end{equation}
wobei:
\begin{itemize}
\item[\( e_i \)]: eine Schlussfolgerung,
\item[\( m \)]: Anzahl der vorhandenen Schlussfolgerungen,
\item[\( x_{in} \)]: Input-Variable,
\item[\( n \)]: Anzahl der Input-Variablen in der Schlussfolgerung,
\item[\( y_j \)]: Output-Wert (Expertenschlussfolgerung).
\end{itemize}
Die Output-Werte in Formel \ref{eq:training} stellen die Teilmenge des kartesischen Produkts aller Input- und Output-Werte \(X^n \times Y \) dar. Das Ziel ist die Approximation der Funktion \( \Omega: X^n \rightarrow Y \) durch die Ermittlung von Fuzzy-IF-THEN-Regeln, um das naheliegende Expertenwissen aus der Trainingsmenge zu erschließen. Fuzzy-IF-THEN-Regel \( R_j \) wird wie folgt definiert:
\begin{equation}
	R_j : \mbox{ IF } X \mbox{ is } E \mbox{ THEN } Y \mbox{ is } y_i 
	\label{eq:fuzzy-regel}
\end{equation}
wobei:
\begin{itemize}
\item[\( X \)]: Menge der Variablen in den Schlussfolgerungen,
\item[\( E \)]: Teilmengen der Fuzzy-Labels,
\item[\( Y \)]: Expertenschlussfolgerung.
\end{itemize}
Castro et al. \cite[S.309]{castro2001} treffen die Annahme, dass die Teilmengen der Fuzzy-Labels \( E \) aus einer endlichen Menge der Labels $\mathcal{L}$ entnommen sind:
\begin{equation}
	\mathcal{L} = \lbrace L_{i1}, \dots , L_{ik} \rbrace
	\label{eq:fuzzy-labels}
\end{equation}
Dabei ist \( k \) die Anzahl der Labels und \( E_i \) ist eine Expertenschlussfolgerung, die ein Element der Funktionsmenge \( \mathcal{P}(\mathcal{L}_i) \) ist, oder zusammenfassend \( E_i \in \mathcal{P}(\mathcal{L}_i) \).\\
Das Ergebnis der Durchführung des Lernverfahrens ist die Menge von Regeln, die bei der Erstellung der Fragen verwendet wird. Dabei kann die Differenzstrategie eingesetzt werden \cite[S.317]{castro2001}. Bei dieser werden die Regeln gesucht, die zu einem Konflikt führen, wenn sie gleichzeitig angewandt werden. Um den Konflikt zu lösen, kann der Experte eine neue Variable zulassen. Alternativ kann der Experte eine neue Meta-Regel definieren, z.B. wenn \( R_i \) und \( R_j \) sich widersprechen, soll \( R_i \) bevorzugt werden, wenn es die allgemeinere Klasse repräsentiert \cite[S.318]{castro2001}.