\section{Einführung}\label{sec:Einführung}
\subsection{Motivation}\label{subsec:Motivation}
Die Idee von wissensbasierten Systemen entstand aus dem Anliegen, ein intelligentes System zu schaffen, das mithilfe des spezifischen Wissens die Menschen bei den Problemlösungen unterstützt \cite[S.18]{akerkar2010}. Darin besteht der Unterschied zwischen einem konventionellen Informationssystem und einem wissensbasierten System. Informationssysteme sind schließlich datenbasiert und konzentrieren sich auf die Datenverarbeitung \cite[S.19]{akerkar2010}. Eine Spezialisierung der wissensbasierten Systeme stellen Expertensysteme dar, in denen das Wissen letztendlich von Experten stammt. Ein wissensbasiertes System bzw. ein Expertensystem ist durch die Trennung zwischen der Wissensdarstellung eines Problembereichs und der Wissensverarbeitung gekennzeichnet \cite[S.11]{beierle2014}.\\ 
Die Beschreibung des Wissens von einem wissensbasierten bzw. Expertensystem erfolgt in der Wissensbasis, die in Form einer Wissensdatenbank realisiert wird. Die initiale Datenbank wird in der Regel mithilfe manueller Datenerfassung aufgebaut \cite[S.70]{kurbel1992}. Ein Interview zwischen einem Wissensingenieurs und einem Wissensträger wird beispielsweise oft eingesetzt \cite[S.76]{gottlob1990}. Allerdings sind die manuellen Wissenserwerbsmethoden für die Weiterentwicklung der Wissensbasis hinsichtlich der Erweiterung und Aktualisierung der Wissensdatenbank eher schlecht geeignet, da sie fehleranfällig, kosten- und zeitintensiv sind. Aus diesem Grund wird seit langem versucht, den Prozess der Datenerfassung zu automatisieren. Eine Auswahl an bestehenden Ansätzen, die bezüglich der vorliegenden Arbeit relevant sind, wird im Abschnitt zu den verwandten Arbeiten gegeben. Trotz der vielen Herangehensweisen gibt es kein einheitliches Konzept, das einen allgemeinen Rahmen für die Automatisierung der Datenerfassung bildet.