\subsection{Verwandte Arbeiten}\label{subsec:Verwandte-Arbeiten}
Der Ausgangspunkt dieser Arbeit stellt die Publikation \cite{tecuci1992} von G. Tecuci dar, die die Automatisierung der Wissenserfassung als ein Konzept der Erweiterung, Aktualisierung und Verbesserung der Wissensbasis beschreibt \cite[S.1444]{tecuci1992}. In diesem Zusammenhang wurde ein lernendes System vorgestellt, das eine Auswahl an generischen Ansätzen des maschinellen Lernens bei der Wissenserfassung umsetzt \cite[S.1445]{tecuci1992}. Ferner wird ein Framework gebildet, das die Wissenserfassung durch maschinelles Lernen automatisiert. Darüber hinaus werden die gelernten Daten von einem Experten auf die Korrektheit überprüft. Die Entwicklung der Wissensbasis wird in drei Phasen durchgeführt. In der ersten Phase wird die Anfangswissensbasis aufgebaut, die unvollständig und teilweise widersprüchlich sein kann. Die zweite Phase umfasst die inkrementelle Erweiterung und Verbesserung der Wissensbasis. Schließlich wird in der dritten Phase die Wissensbasis in Bezug auf Effizienz optimiert \cite[S.1444]{tecuci1992}. Die Kernaussage der Arbeit besteht darin, dass die Kooperation zwischen dem fachlichen Experten und dem Expertensystem in jeder Phase die Automatisierung der Datenerfassung deutlich erleichert. Beispielsweise können die Daten von einem Algorithmus generiert werden. Daraufforgend werden sie vom fachlichen Experten auf die formale und semantische Korrekteit überprüft und in die Wissensbasis gespeichert \cite[S.1445]{tecuci1992}. In \cite{tecuci1994} wird die Entwicklung des Frameworks fortgeführt, wobei der Schwerpunkt im Bereich vom multi-strategischen Lernen (multistrategy leraning) liegt \cite[S.137]{tecuci1994}.\\
Neben \cite{tecuci1992} und \cite{tecuci1994} gibt es eine Reihe unterschiedlicher Ansätze, die das maschinelle Lernen zur Automatisierung der Datenerfassung benutzen. Einige Beispiele sind \cite{castro1999}, \cite{castro2001}, \cite{webb1996}. Dabei ist die Idee der Zusammenarbeit zwischen dem Experten und dem Lernalgorithmus durchaus verbreitet. Ein Beispiel stellt die Arbeit von Castro et al. \cite{castro2001} dar. In der grundlegenden Idee beziehen sich die Autoren auf die Arbeit von \cite{tecuci1992}. Als Startpunkt wird eine unvollständige Anfangswissensbasis betrachtet, die schrittweise verbessert wird, indem der Experte die Fragen vom System beantwortet. Bei der Frageerstellung wird ein Lernalgorithmus eingesetzt, der aus einer Trainingsmenge die Regeln lernt und kontinuierlich die Qualität der Fragen verbessert. Dabei betonen Castro et al. \cite{castro2001}, dass der Lernalgorithmus keineswegs den Wissensingenieur ersetzen kann. Vielmehr soll der Algorithmus den Wissensingenieur die Routinearbeit abnehmen und bei den schwierigeren Aufgaben unterstützen, indem verschiedene Varianten der Interviews vom Algorithmus vorgeschlagen werden \cite[S.308]{castro2001}.\\
Ein praxisorientierter Ansatz für die Autormatisierung der Wissenserfassung wird in \cite{gebus2009} thematisiert. Allgemein handelt es sich um die Transformation eines datenbasierten Systems in ein wissensbasiertes System, um die Effizient der Produktion zu steigern. Im Hinblick auf die Automatisierung der Aktualisierung und Erweiterung der unvollständigen Wissensbasis beziehen sich Gebus und Leivisk{\"a} auf die Erkenntnisse aus \cite{tecuci1992}, \cite{winter1992} und \cite{su2002}. Bezüglich der Erfassung von Erfahrungswissen nehmen die Autoren den Bezug auf die Arbeit von Okamura et al \cite{okamura1991}, die Heuristik bei Problemlösungen eingesetzt. Im praktischen Teil wird ein bereits bestehendes datenbasiertes \acf{DSS} betrachtet, das die Unternehmensführung bei den Entscheidungen in Bezug auf die Produktionsoptimierung unterstützen soll. Allerdings werden die Störungen in der Produktion von Anlagenbedienern (Experten) mithilfe von Erfahrungswissen intern behoben, ohne dieses Wissen weiterzugeben. Als Folge hat die Unternehmensführung kein umfangreiches Bild der Produktion, was sich negativ auf die Produktion auswirkt. Aus diesem Grund erweitern Gebus und Leivisk{\"a} das System um eine Wissensträgerschnittstelle, um das Expertenwissen in die Datenbank zu integrieren \cite[S.94]{gebus2009}. Gebus und Leivisk{\"a} veranschaulichen damit, wie die Idee der Zusammenarbeit zwischen dem Experten und dem wissensbasierten System zur Automatisierung der Wissenserfassung im Kontext eines Unternehmens umgesetzt werden kann.\\
Mit der rasanten Entwicklung des Word Wide Web hat sich eine Forschungsrichtung ergeben, die sich mit der Daten- und Wissenserfassung aus Netzwerken unterschiedlicher Art befasst. Ein fundierter Überblick über die Webdatenerfassung sowie aktuelle Ansätze und Anwendungen wurde in \cite{ferrara2014} vorgestellt. Dabei werden sowohl theoretische als auch praktische Aspekte umfassend thematisiert. In der theoretischen Hinsicht wurden zuerst allgemeine Probleme wie Automatisierungsgrad, Skalierbarkeit, Datenschutz, Unstabilität der Ressourcenstruktur und Trainingsmenge angesprochen \cite[S.301-302]{ferrara2014}. In Bezug auf die Ansätze wurden Baumparadigma (z.B. \cite{dave2003} und \cite{wang1998}), Web Wrapper (z.B. \cite{sahuguet1999}) und hybrides System (z.B. \cite{crescenzi2001}) durch die Analyse zahlreicher Publikationen systematisiert. Bei der Anwendungen zur Webdatenerfassung wächst der Trend Richtung freier Open-Source Projekte, die mit kommerziellen Anwendungen im Wettbewerb stehen \cite[S.310]{ferrara2014}. Die Autoren nennen als Beispiel die Pipes\footnote{https://en.wikipedia.org/wiki/Yahoo!\_Pipes} von Yahoo. Bedauerlicherweise ist das ein veraltetes Beispiel, da die Plattform nicht mehr unterstützt wird. Die Tatsache bestätigt nun die Aussage über die hohe Dynamik im Webtechnologiebereich. Nichtsdestotrotz gibt es einige Anwendungen, die über mehrere Jahre hinweg überleben und enorm beliebt sind. Ein Beispiel stellen Feed-Services RSS/Atom das, die die Pull-Benachrichtigen über die Änderungen auf der Webseite, Blogs usw. ermöglichen (mehr dazu in \cite{hammersley2005} und \cite{tilkov2015}). Bezogen auf Anwendungen, die im Forschungsrahmen entstanden sind, wird nehmen die Autoren in \cite{ferrara2014} Lixito aus \cite{baumgartner2001} als Beispiel.


%Die Autoren thematisieren die Datenextraktion in unterschiedlichen Anwendungsbereichen.
%In diesem Zusammenhang wurden zahlreiche Systeme in unterschiedlichen Anwendungsgerechten wie Business Intelligence, Web-Crawling oder sogar Bioinformatik ausgewertet.