\subsection{Zielsetzung}\label{subsec:Zielsetzung}
Das Ziel der vorliegenden Arbeit ist die Erarbeitung eines allgemeinen Konzeptes zur Automatisierung der Datenerfassung. Da die komplett automatisierte Datenerfassung sehr schwierig umzusetzen ist, liegt der Schwerpunkt dieser Arbeit auf der Kombination zwischen den manuellen und maschinellen Vorgehensweisen.\\
Beim technischen Kontext wird angedeutet, dass die Umsetzung im Rahmen eines bestimmten Anwendungsbereichs erfolgt. Es wird also kein Allgemeinwissen wie in \cite{tandon2016}, sondern ein anwendungsbezogenes Wissen betrachtet. In diesem Zusammenhang wird das Konzept auf Basis eines Expertensystems entwickelt, da die Wissensbasis eines Expertensystems spezifischer ist als bei einem wissensbasierten System.\\
Die praktische Umsetzung soll am Beispiel von \textit{PaaSfinder}\footnote{https://paasfinder.org} erfolgen. Bei \textit{PaaSfinder} handelt es sich um eine Web-Anwendung, die eine Wissensdatenbank im Bereich \ac{PaaS} verwaltet. Das Ziel von \ac{PaaS} besteht in der Erleichterung der Anwendungsentwicklung, indem die Entwicklungsumgebung von einem \ac{PaaS}-Anbieter als ein konfigurierbarer Service angeboten wird \cite[S.14]{lawton2008}. Aufgrund der hohen Anzahl von \ac{PaaS}-Anbietern, Vielzahl von Einstellungsmöglichkeiten und potentiellen Inkompatibilitäten zwischen den unterschiedlichen Anbietern gibt es einen Bedarf an einen systematischen Marktvergleich, der mithilfe von Daten der \ac{PaaS}-Anbieter erfolgt. Die Daten von \textit{PaaSfinder} wurden bisher hauptsächlich manuell erfasst, was mühsam, zeit- und kostenintensiv ist. Das Ziel dieser Arbeit besteht darin, die für den Anwendungsfall von \textit{PaaSfinder} Methoden zur Automatisierung der Datenerfassung zu erforschen und umzusetzen. Es werden folgende Ideen vorgenommen. Als erstes soll eine Benutzerschnittstelle zur Korrektur der bestehenden Daten entwickelt werden. Momentan erfordert eine Aktualisierung der Daten Informatikvorkenntnisse, was viele Leute daran hindert, einen Update zu erstellen. Als nächstes soll die Erstellung eines Pull Requests mit den Daten von der Benutzerschnittstelle automatisiert werden. Ferner sollen weitere Möglichkeiten erforscht werden, die Daten automatisch zu erfassen. Als Beispiel können soziale Netzwerke eingesetzt werden. Schließlich sollen die automatischen Tests erweitert werden, um die Konsistenz der Daten sicherzustellen. 