\subsection{Future Work}\label{subsec:future_work}
Im folgenden Abschnitt werden zukünftige Arbeitsrichtungen in Bezug auf die Automatisierung der Datenerfassung von \textit{PaaSfinder} erläutert, die auf den Erkenntnissen der Arbeit aus \ref{subsec:Wissensträgerschnittstelle}, \ref{subsec:Worker} und \ref{subsec:vergleich} basieren. \\
Als Weiterentwicklung der Arbeit aus \ref{subsec:Wissensträgerschnittstelle} sollen die Hilfestellungen in das Interface eingebaut werden. Da es nicht immer für alle ersichtlich ist, was ein bestimmtes Feld bedeutet, sollte neben einem Feld ein Element (z.B. Fragezeichen Tooltip) hinzugefügt werden, das eine kurze Erklärung zum Feld enthält.\\
Zunächst soll die REST API von Twitter genauer untersucht werden. Da Twitter enorm verbreitet ist, lassen sich Nachrichten vieler Vendors auf einmal erfassen. Die Aufgabe besteht darin, die Daten nach Vendor zusammenzustellen. Als nächstes können die Daten nach einem Pattern ausgewertet werden. Wenn beispielsweise das Wort \glqq{}Ruby\grqq{} vorkommt, ist die Wahrscheinlichkeit hoch, dass es sich um ein Update der unterstützen Version von Ruby handelt. Hier besteht auch Potential für das Anwenden des maschinellen Lernens, indem die Trainingsmengen von Twitter ausgewertet werden. \\
Im Weiteren soll das Potential von Blogs ausgenutzt werden. Die Artikel, die in Blogs publiziert werden, können zusätzliche Information und externe Links auf wichtige Ressourcen enthalten. Dabei bietet es sich an, einen Web-Crawler zu benutzen. Wenn ein Newsletter allgemein oder im Kontext eines Blogs angeboten wird, soll diese Möglichkeit in Anspruch genommen werden. Ansonsten kann ein Service entwickelt werden, der den Update Reminder an verantwortliche Personen der Firmen via E-Mail nach einem bestimmten Zeitraum nach dem letzten Update verschickt.\\
Schließlich sollen die automatischen Tests von \textit{PaaSfinder} erweitert werden, um die Konsistenz der Daten sicherzustellen. Bei der Implementierung der Wissensträgerschnittstelle stellte sich als häufiges Problem heraus, dass einige Felder auf null gesetzt werden, was zu Problemen bei der Darstellung der Daten führt.