\subsection{Abgrenzung der Datenquellen}\label{subsec:Abgrenzung der Datenquellen}
Die Auswahl der Datenquellen erfolgt unter der Annahme, dass die Datenerfassung sich auf die Aktualisierung der bestehenden Vendors beschränkt. Der Grund dafür besteht darin, dass die maschinelle Erfassung eines neuen Vendors die fachliche Expertise eines Experten erfordert. \\
Insgesamt können folgende Datenquellen relevant sein:
\begin{itemize}
\item Webseite des Vendors
\item Web-Feeds
\item Soziale Netzwerke 
\item Newsletter
\item Blogs
\end{itemize}
Die erste Quelle, die bei der Datenerfassung eines Vendors in Frage kommt, ist dessen Web\-auf\-tritt. Zur Datenerfassung kann ein Web-Crawler benutzt werden, der ausgehend von einem Startlink (Seed) und nach einem Suchbegriff die Webseite durchsucht \cite[S.32]{croft2010}. Als Seed wird die Homepage des Vendors verwendet. Die weiteren Seiten ergeben sich durch Verfolgen der Links auf der besuchen Seite. Allerdings ist dieser Ansatz hier weniger sinnvoll, da die Mehrheit der Daten in \textit{PaaSfinder} bereits vorliegt.\\
Bei Web-Feeds handelt es sich um \glqq{}Content Syndication\grqq{}, was als Bereitstellung von Daten für Übertragung, Aggregierung und Online-Publikation\footnote{http://web.resource.org/rss/1.0/} bezeichnet werden kann. Ein verbreitetes Beispiel für Web-Feeds ist RSS. Die Abkürzung steht je nach Quelle für \glqq{}RDF Site Summary\grqq{}\footnote{http://web.resource.org/rss/1.0/spec}, \glqq{}Really Simple Syndikation\grqq{}\footnote{https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html} oder \glqq{}Rich Site Summary\grqq{}. Es wird zwischen Push und Pull RSS unterschieden. Bei Push RSS werden die Benachrichtigung vom Absender angestoßen. Bei Pull RSS soll der Nutzer die Benachrichtigungen manuell abrufen. In der Praxis werden Pull RSS am meisten eingesetzt. Ein RSS-Dokument wird in XML-Format beschrieben, was ein effizientes Parsen der Inhalte ermöglicht. Außerdem enthalten RSS-Einträge das Erstellungsdatum, das für die Zuordnung der Aktualisierung hilfreich ist. Ein RSS Beispiel von Heroku\footnote{https://www.heroku.com/} wird in Listing \ref{rss} dargestellt.
\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily, breaklines=true, label=rss,
					captionpos=b, caption={Ein RSS-Beispiel von Heroku}]
<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" version="2.0">
 <channel>
  <title>Heroku</title>
  <link>http://blog.heroku.com</link>
  <description>The Heroku Blog</description>
  <item>
   <title>The Heroku-16 Stack is Now Available</title>
   <link>https://blog.heroku.com/heroku-16-is-generally-available</link>
   <pubDate>Thu, 20 Apr 2017 15:06:00 GMT</pubDate>
   <guid>https://blog.heroku.com/heroku-16-is-generally-available</guid>
   <description>
    <p>Your Heroku applications run on top of ...</p> 
   </description>
   <author>Jon Byrum</author>
  </item>
 </channel>
</rss>
\end{lstlisting}
Neben RSS können soziale Netzwerke für das Beziehen von Updates verwendet werden. Twitter\footnote{https://twitter.com/} ist ein Beispiel dafür. Der Vorteil dieses Kurznachrichtendienstes besteht darin, dass er für den Vendor keinen Entwicklungsaufwand mitbringt. Zum Abrufen der Daten bietet Twitter eine eigene REST API\footnote{https://dev.twitter.com/rest/public} an.\\
Newsletter und Blogs können ebenso als potentielle Datenquellen benutzt werden. Beim Abonnieren von Newslettern werden vom Vendor regelmäßig die Updates an die E-Mail Adresse verschickt. Außerdem können Vendor Blogs zur Datenerfassung durchsucht werden. In einem Blog werden meist Informationen veröffentlicht, die für Entwickler interessant sind. Ein Blogeintrag ist meist ein kurzer Artikel, der ein Update enthält. Aus diesem Grund werden Blogs ebenso für die Datenerfassung in Betracht gezogen.